**DR1000型柴油客車**，乃[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")（台鐵）的[柴油客車車款之一](../Page/柴油客車.md "wikilink")，主要以行走於非[電氣化的](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")[支線為主](../Page/支線.md "wikilink")。此款車雖然為[動力分散式設計](../Page/動力分散式.md "wikilink")，但一般認定不屬於[柴聯車](../Page/柴聯車.md "wikilink")。

## 概要

20世紀末期，原行駛於支線的[DR2100型柴油車至](../Page/台鐵DR2100型柴油車.md "wikilink")[DR2400型柴油車型](../Page/台鐵DR2300型柴油車.md "wikilink")，[車齡已高達](../Page/車齡.md "wikilink")60多年，開始老化且無[空調設備](../Page/空調設備.md "wikilink")。為此，臺鐵認為勢必要引入新一代的冷氣柴油客車，才能提升支線的服務品質，於是透過「810購車計畫」，向[日本車輛訂購了](../Page/日本車輛.md "wikilink")36輛冷氣柴油車，同時購入的還包括[東部幹線用](../Page/東部幹線.md "wikilink")[台鐵DR3100型柴聯車](../Page/台鐵DR3100型柴聯車.md "wikilink")30輛。

1998年上半年，首批DR1000型已開始交車，並於同年12月2日正式上路。直到了1999年下半年時，這批冷氣柴油車便已全數取代了舊有柴油車，以「[復興號](../Page/復興號列車.md "wikilink")」名義行駛於臺鐵三大支線之上。也曾在2001到2003年[宜蘭線尚未全線電氣化通車時](../Page/宜蘭線.md "wikilink")，擔任[羅東](../Page/羅東車站.md "wikilink")、[蘇澳兩站間的接駁車](../Page/蘇澳車站.md "wikilink")。

但由於車種票價問題導致乘客抱怨，2006年11月1日改點時台鐵直接把DR1000型從原本的復興號全面（平溪、內灣、集集線復興號）降為[區間車等級](../Page/臺鐵區間車.md "wikilink")。

這批新型的冷氣柴油客車，臺鐵命名為DR1000型，編號DR1001到1036號。其中DR1036改為鐵路局長專車並改車號為**DSC1001**，被暱稱為「台鐵一號」；而在2014年9月因應支線列車調度吃緊，加上這輛車使用率不高，因此將[內裝重新改裝後回歸支線的服務](../Page/內裝.md "wikilink")。2015年1月，DSC1001內裝重整、外表改成淺藍色[外星人彩繪列車的樣貌](../Page/外星人.md "wikilink")，依序在平溪、內灣、集集行駛。而DR1000型和[台灣日治時期的小型](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[汽油客車所改成的DR](../Page/汽油.md "wikilink")1000型柴油客車並不相同。

內裝部份，DR1000型原先的座椅是採用類似自強號的[座臥兩用絨布椅加上車門邊小型橫條](../Page/座臥兩用.md "wikilink")[通勤式絨布椅](../Page/通勤式.md "wikilink")，中旬曾經將絨布面更換與復興號類似的深藍色膠皮；之後將DR1001到DR1034共34輛的車廂座椅全部變更為橫式通勤長條椅，僅存DR1035維持原貌未改造。

DR1000型與DR3100型同樣由日本車輛製造，外觀極為相似。但因DR1000型需行駛於路線淨空較小的支線，車體之長寬高尺寸均略小於DR3100型，且窗戶較小、[自動門的位置以及車窗配置方式都和DR](../Page/自動門.md "wikilink")3100型有差異。

2011年7月10日、20日、30日，配合《火車環島接力─百年車站巡禮》活動擔任郵輪式列車，行駛區間為竹南經由山線、成追線至追分。

運用區間：平溪線、深澳線、內灣線、集集線、宜蘭線七堵至三貂嶺間(平溪線直通列車)，縱貫線彰化至二水間(集集線直通列車)

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>型　　式</p></th>
<th><p>DR1000</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>最高車速</p></td>
<td><p>110 km/h</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>馬　　力</p></td>
<td><p>定額出力350HP/最大出力385HP（動力用）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>座　　位</p></td>
<td><p>46位或52位</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>引擎型式</p></td>
<td><p>動力用：<a href="../Page/康明斯.md" title="wikilink">固敏式NTA</a>855-R1；發電用：固敏式4BT 3.9L GR2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>製造廠商</p></td>
<td><p><a href="../Page/日本.md" title="wikilink">日本</a><a href="../Page/日本車輛.md" title="wikilink">日本車輛</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>製造年份</p></td>
<td><p>1998年~1999年(部分)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>數　　量</p></td>
<td><p>36輛</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車　　號</p></td>
<td><p>45DR1001～45DR1035；45DSC1001〈45DR1036〉</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>散熱方式</p></td>
<td><p>車頂強制通風式散熱器；但須由3相60Hz,440V交流電力驅動</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>內　　裝</p></td>
<td><p>與<a href="../Page/台鐵DR3100型柴聯車.md" title="wikilink">DR3100型非常近似</a>，並有類似<a href="../Page/台鐵DR2700型柴油車.md" title="wikilink">DR2700型柴油客車的拱門</a>，內藏有散熱管線與排煙管，拱門上鑲以金屬飾版。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>備　　註</p></td>
<td><p>⒈ 45DR1001、45DR1003有安裝<a href="../Page/液晶電視.md" title="wikilink">液晶電視及</a><a href="../Page/DVD播放器.md" title="wikilink">DVD播放器</a>。<br />
⒉ 45DSC1001由45DR1036改裝。<br />
⒊ 45DSC1001出租時以自強號票價收費。<br />
⒋ 45DR1034有加裝撒沙裝置。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 引擎

本款車因為單一輛車本身即具有車廂動力和冷氣照明電源的功能，所以一部車裝有兩具[柴油引擎](../Page/柴油引擎.md "wikilink")：一具動力用為[固敏](../Page/康明斯.md "wikilink")(Cummins)柴油引擎NTA855R1，一具發電用為固敏4BT
3.9L GR2。

## 列車編成

可單節行駛，亦可多輛重聯總括運轉。

  - 現行[平溪線](../Page/平溪線.md "wikilink")、[內灣線](../Page/內灣線.md "wikilink")、[集集線](../Page/集集線.md "wikilink")、[深澳線的](../Page/深澳線.md "wikilink")[區間車](../Page/臺鐵區間車.md "wikilink")，平日皆以2\~3輛1列行駛，假日有時會加掛1輛，以4輛1列行駛。

## 配屬段

  - [彰化機務段](../Page/彰化機務段.md "wikilink")：45DRC1001\~1014、45DRC1017\~1022、45DSC1001，行駛路段：集集線、內灣線。
  - [七堵調車場](../Page/七堵調車場.md "wikilink")：45DRC1015、45DRC1016、45DRC1023\~1035，行駛路段：平溪線、深澳線，以及宜蘭線的三貂嶺=七堵間。

## 圖片集

<File:TRA> DRC1008 at Changhua Station 20070324.jpg|DR1000型（彰化站）
<File:TRA> DMC1015 at Cidu Station 20101025.jpg|DR1000型（七堵站） <File:TRA>
DR1000 Interior.jpg|DR1000型車廂內部 <File:DR1000> Cabinet.JPG|駕駛室
[File:停靠在瑞芳車站的DR1000列車.jpg|停靠在瑞芳車站，與平溪線直通運轉的海科館-菁桐DR1000列車](File:停靠在瑞芳車站的DR1000列車.jpg%7C停靠在瑞芳車站，與平溪線直通運轉的海科館-菁桐DR1000列車)
<File:TRA> DRC1000 Driver Cab 20141213.jpg|平溪線的DRC1000駕駛台

## 關連項目

  - [區間車](../Page/臺鐵區間車.md "wikilink")
  - [區間快](../Page/臺鐵區間快車.md "wikilink")
  - [自強號](../Page/自強號.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Train
    Collection-台鐵DR1000型柴油客車](http://emu300ct.myweb.hinet.net/index/tramus/45DR1000.htm)
  - [臺灣鐵路管理局-車種介紹 冷氣柴客](http://www.railway.gov.tw/TW/cp.aspx?sn=3591)

[Category:臺灣鐵路管理局車輛](../Category/臺灣鐵路管理局車輛.md "wikilink")
[Category:台灣柴聯車](../Category/台灣柴聯車.md "wikilink")
[Category:日本出口柴油動車組](../Category/日本出口柴油動車組.md "wikilink")
[Category:日本車輛製鐵路車輛](../Category/日本車輛製鐵路車輛.md "wikilink")